深入淺出-草泥馬為人類帶來的貢獻

草泥馬除了外貌相當奇特之外，牠們身體的免疫系統亦非常特別，當中獨特之處更被科學家採用來醫治疾病。

(圖1)草泥馬及駱駝科生物的免疫系統，不但只能夠產生人類常見的抗體（Antibody)，亦能夠產生一種人類或其他動物無法產生的細小抗體，1993年被首先在駱駝身上發現（Ref1），統稱為Heavy chain-only antibody。

而這些Heavy chain-only antibody中，有某一部份的形狀將主宰抗體將會針對的目標，科學界將佢稱之為Single domain antibody，又或者叫VHH，又或者叫Nanobody；
為方便討論，下文一律稱之為Nanobody。

題外話，鯊魚亦能產生類近的抗體，但對比羊泥馬駱駝等，鯊魚明顯比較難於管理及飼養，所以相關的研究均側重在駱駝科生物。

Nanobody出奇地耐熱，有時候更可以抵受高達90度高溫仍能運作，而且大概是體積實在太過細少及擁有與人類頗為相似的區域關係，Nanobody並不會觸發人類的免疫系統。
同時，最最為有趣的是，它能夠抵禦口水裡的酵素襲擊，大有潛力可以成為口服藥物。

(圖2)體積細小的抗體，意味著能夠到達更鬼祟深入的地方，到達人類抗體無法前往的區域。因此，有科學家偷龍轉鳳，借助草泥馬製造Nanobody，加以改良適合人體使用，最終更成為研發在2019年被FDA認司的藥物Caplacizumab。

Caplacizumab由Ablax公司研發，但最終被Sanofi公司在2018年收購。無論如何，這隻藥物能夠醫治一種名為 acquired thrombotic thrombocytopenic purpura(aTTP)的頑疾，病徵為血小板不斷促使血液凝固，導致血液無法輸送各個器官。

Caplacizumab因為體積細小的關係，能有效阻隔血小板跟另一蛋白質的互動，因而能夠杜絕血小板無故地凝結血液的發生。

而在Caplacizumab未研發之前，普遍的處理手法就只有是輸血或用上類固醇，但有好大機會產生長遠副作用，而用上Caplacizumab則能避免不良副作用發生。

(圖3)近日，有科學家更嘗試利用Nanobody醫治武肺(Ref2)，他們將武肺病毒與人體細胞接觸的位置（S protein)打入駱駝身體裡頭，成功拿取對應338種Nanobody。
他們再進行一系列的研究，從338種中找出2種能夠應對各武肺變種病毒的Nanobody（可惜的是，他們並沒有測試現今大流行的D614G變種病毒），證實Nanobody可以阻隔武肺病毒進入細胞。

「題外話，如果你並不知道S protein是甚麼東東，可到我所寫的另一篇文章了解一下：

他們已成功利用細菌作為載體，找出大量製造這兩款Nanobody的辦法。

雖然他們暫時還沒有進行動物研究，但基於Nanobody細小及有口服的功能，他們提出將Nanobody以霧化劑的方式推出市場，更不排除可能有口服的功能。

這個想法看起上來有點妙想天開，希望到時成功啦吓！

不過要注意的是，Nanobody並不是沒有缺點的。

一、它們的體積非常細小關係，就算將自己以倍數乘三的方式黏在一起，同樣會被迅速腎臟過濾排出體外，滯留在循環系統的時間大概只有兩三小時，無法帶來長久效果。
（相比之下，普遍的抗體則可以逗留在循環系統二至三星期有多）

二、它們缺乏普遍抗體與免疫細胞相認的部份（簡稱為Fc)，亦即是代表它們能以有效召叫免疫細胞前來殺滅病毒，純粹只有計阻止病毒入侵細胞的功能。

上述兩點，解決辦法非常簡單，就是將Fc部份裝配在Nanobody身上。

但問題是，將額外配件裝上Nanobody的話，只是有點本末倒置，將Nanobody體積細小的優點破壞。

下一篇的深入淺出，將會進一步對抗體進行講解（譬如文中所說的Fc究竟是甚麼東東），以及講述抗體有機會帶來的副作用等等。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

薯仔就黎可以出本百科全書

嗰icon好正，事前其實做咗好多功課，榨盡腦汁精簡一大輪易入口先寫到出嚟

#1講解 Spike protein的link死咗，依條先係正確。

渾噩又過一天的樣

點樣整出嚟㗎
想download嚟用添

強帖留名

我都係某日係連燈見到down唔到咩？

薯博士真係好勁

馬馬

成日都download failed

Iphone? Iphone嘅好似長㩒幅圖就可以download

Android

牙祖原來噏有用

好鍾意呢d科普文

回家了 不了

鍾意的話，希望可以入Penana俾個like同埋bookmark

有乜問題？

好正！長知識了感謝

之前有一排都唔得而家得咗

yeah